\subsection{ Обзор метрических алгоритмов классификации }

Метрический классификатор \cite{friedman2001elements} (similarity-based classifier) — алгоритм классификации, основанный на вычислении оценок сходства между объектами.
Простейшим метрическим классификатором является метод ближайших соседей, в котором классифицируемый объект относится к тому классу, которому принадлежит большинство схожих с ним объектов.

Для формализации понятия сходства вводится функция расстояния между объектами $\rho(x,x')$. Как правило, жёсткого требования, чтобы эта функция была метрикой не предъявляется; в частности, неравенство треугольника вполне может и нарушаться. 


Метрические классификаторы опираются на гипотезу компактности, которая предполагает, что схожие объекты чаще лежат в одном классе, чем в разных.
Это означает, что граница между классами имеет достаточно простую форму, и классы образуют компактно локализованные области в пространстве объектов. Заметим, что в математическом анализе компактными называются ограниченные замкнутые множества.
Гипотеза компактности не имеет ничего общего с этим понятием, и пониматься скорее в ``бытовом'' смысле слова. 


В метрических алгоритмах классифицируемый объект может описываться не набором признаков, а непосредственно вектором расстояний до остальных объектов обучающей выборки.
В таких случаях говорят также о беспризнаковом распознавании.

Например, сходство текстов, химических формул, аминокислотных последовательностей, и т.п. гораздо проще измерять непосредственно, чем переходя к признаковым описаниям.


В практических задачах классификации редко встречаются идеальные случаи, когда заранее известна хорошая функция расстояния.
Если объекты описываются числовыми векторами, часто берут евклидову метрику.
Этот выбор, как правило, ничем не обоснован и является наиболее простым выбором.
При этом необходимо помнить, что все признаки должны быть измерены ``в одном масштабе'', лучше всего - отнормированы.
В противном случае признак с наибольшими числовыми значениями будет доминировать в метрике, остальные признаки, фактически, учитываться не будут.

Помимо простой нормировки может также использоваться взвешенная нормировка, так как некоторые признаки действительно могут оказаться важнее остальных.

Если признаков слишком много, а расстояние вычисляется как сумма отклонений по отдельным признакам, то возникает проблема т.н. проклятия размерности.
Суммы большого числа отклонений с большой вероятностью имеют очень близкие значения (согласно закону больших чисел).
Получается, что в пространстве высокой размерности все объекты примерно одинаково далеки друг от друга; в частности, выбор k ближайших соседей становится практически случайным.

Проблема решается путём отбора относительно небольшого числа информативных признаков (features selection).
В алгоритмах вычисления оценок строится множество различных наборов признаков (т.н. опорных множеств), для каждого строится своя функция близости, затем по всем функциям близости производится голосование.

% TODO возможно сделать раздел про feature selection

Парадигма CBR, case based-reasoning, возникла как одно из направлений искусственного интеллекта.
В экспертных системах важно не только классифицировать объекты, но и выдавать пользователю объяснение предлагаемой классификации.
В методе ближайшего соседа такие объяснения выглядят весьма разумно: ``Объект $u$ отнесён к классу $y$ потому, что к этому же классу относился близкий объект обучающей выборки $x_i$''.
Такая ``прецедентная'' логика хорошо понятна экспертам во многих предметных областях (медицине, геологии, юриспруденции).

\subsubsection{ Разновидности метрических алгоритмов }

К метрическим алгоритмам классификации относятся: 

% \fxfatal{Опять нет ссылок. Должны быть здесь или в подробном описании}
\begin{itemize}
  \item    Метод ближайших соседей \cite{voroncov2003metric}.
  \item    Метод потенциальных функций \cite{aizerman1970method}.
  \item    Метод радиальных базисных функций \cite{voroncov2011matmet}.
  \item    Метод парзеновского окна \cite{voroncov2011matmet}.
  \item    Метод дробящихся эталонов \cite{zagoruiko1972methods}.
  \item    Алгоритм вычисления оценок \cite{xuravlev1978algebraic}.
\end{itemize}

Кроме метрических классификаторов, в машинном обучении имеется широкий класс методов, также использующих информацию о сходстве объектов, но для решения других задач: 

\begin{itemize}
  \item    Кластеризация.
  \item    Непараметрическая регрессия.
  \item    Многомерное шкалирование.
  \item    Визуализация, в частности, Карта сходства и Карта Кохонена.
\end{itemize}


\subsubsection{ Метод ближайших соседей }

Метод ближайших соседей - простейший метрический классификатор, основанный на оценивании сходства объектов.
Классифицируемый объект относится к тому классу, которому принадлежат ближайшие к нему объекты обучающей выборки, рис.~\ref{knn}. 

\begin{center}
  \begin{figure}[h!]
    \center{\includegraphics[width=\textwidth]{r_knn_concept.png}}
    \caption{Классификация элемента при разных значениях $k$}	
    \label{knn}
  \end{figure}
\end{center}	

Метод ближайшего соседа является, пожалуй, самым простым алгоритмом классификации. Классифицируемый объект $x$ относится к тому классу $y_i$, которому принадлежит ближайший объект обучающей выборки $x_i$.

Метод k ближайших соседей.
Для повышения надёжности классификации объект относится к тому классу, которому принадлежит большинство из его соседей — k ближайших к нему объектов обучающей выборки $x_i$.
В задачах с двумя классами число соседей берут нечётным, чтобы не возникало ситуаций неоднозначности, когда одинаковое число соседей принадлежат разным классам.

Метод взвешенных ближайших соседей.
В задачах с числом классов 3 и более нечётность уже не помогает, и ситуации неоднозначности всё равно могут возникать.
Тогда i-му соседу приписывается вес $w_i$, как правило, убывающий с ростом ранга соседа $i$.
Объект относится к тому классу, который набирает больший суммарный вес среди k ближайших соседей.

Рассмотрим работу алгоритма kNN:

Пусть задана обучающая выборка пар ``объект-ответ'' $X^m = \{(x_1,y_1),\dots,(x_m,y_m)\}$.

Пусть на множестве объектов задана функция расстояния $\rho(x,x')$. Эта функция должна быть достаточно адекватной моделью сходства объектов. Чем больше значение этой функции, тем менее схожими являются два объекта $x$,$x'$.

Для произвольного объекта u расположим объекты обучающей выборки $x_i$ в порядке возрастания расстояний до $u$:

\begin{equation}
  \rho(u,x_{1; u}) \leq \rho(u,x_{2; u}) \leq \cdots \leq \rho(u,x_{m; u}) 
\end{equation}

, где через $x_{i; u}$ обозначается тот объект обучающей выборки, который является i-м соседом объекта $u$.
Аналогичное обозначение введём и для ответа на i-м соседе: $y_{i; u}$.
Таким образом, произвольный объект u порождает свою перенумерацию выборки. В наиболее общем виде алгоритм ближайших соседей есть 

\begin{equation}
  a(u) = \mathrm{arg}\max_{y\in Y} \sum_{i=1}^m \bigl[ x_{i; u}=y \bigr] w(i,u), 
\end{equation}

где $w(i,u)$ — заданная весовая функция, которая оценивает степень важности i-го соседа для классификации объекта $u$.
Естественно полагать, что эта функция неотрицательна и не возрастает по i. 

По-разному задавая весовую функцию, можно получать различные варианты метода ближайших соседей. 

\begin{itemize}
  \item    $w(i,u) = [i=1]$ — простейший метод ближайшего соседа;
  \item    $w(i,u) = [i\leq k]$ — метод k ближайших соседей;
  \item    $w(i,u) = [i\leq k] q^i$ — метод k экспоненциально взвешенных ближайших соседей, где предполагается $q < 1$;
  \item    $w(i,u) = K\biggl(\frac{\rho(u,x_{i; u})}{h}\biggr)$ — метод парзеновского окна фиксированной ширины h;
  \item    $w(i,u) = K\biggl(\frac{\rho(u,x_{i; u})}{\rho(u,x_{k+1; u})}\biggr)$ — метод парзеновского окна переменной ширины;
  \item    $w(i,u) = K\biggl(\frac{\rho(u,x_{i; u})}{h(x_{i; u})}\biggr)$ — метод потенциальных функций, в котором ширина окна $h(x_i)$ зависит не от классифицируемого объекта, а от обучающего объекта $x_i$. 
\end{itemize}

Здесь $K(r)$ — заданная неотрицательная монотонно не возрастающая функция на $[0,+\infty)$, ядро сглаживания. \\
%\fxfatal{визуально выглядит как пустой подзаголовок}
\textbf{Основные проблемы и способы их решения:}\\			

\textbf{Выбор числа соседей k.}

При $k=1$ алгоритм ближайшего соседа не устойчив к шумовым выбросам: он даёт ошибочные классификации не только на самих объектах-выбросах, но и на ближайших к ним объектах других классов.
При $k=m$, наоборот, алгоритм чрезмерно устойчив и вырождается в константу.
Таким образом, крайние значения k нежелательны.

На практике оптимальное значение параметра k определяют по критерию скользящего контроля, чаще всего - методом исключения объектов по одному (leave-one-out cross-validation). 


\textbf{Отсев шума (выбросов)}


Обычно объекты обучения не являются равноценными.
Среди них могут находиться типичные представители классов — эталоны.
Если классифицируемый объект близок к эталону, то, скорее всего, он принадлежит тому же классу.
Ещё одна категория объектов — неинформативные или периферийные. Они плотно окружены другими объектами того же класса.
Если их удалить из выборки, это практически не отразится на качестве классификации.
Наконец, в выборку может попасть некоторое количество шумовых выбросов — объектов, находящихся в центре чужого класса.
Как правило, их удаление только улучшает качество классификации.

Исключение из выборки шумовых и неинформативных объектов даёт несколько преимуществ одновременно: повышается качество классификации, сокращается объём хранимых данных и уменьшается время классификации, затрачиваемое на поиск ближайших эталонов. 
Идея отбора эталонов реализована в алгоритме STOLP, описанном в \cite{zagoruico}. 

\textbf{Сверхбольшие выборки}

Метод ближайших соседей основан на явном хранении всех обучающих объектов.
Сверхбольшие выборки ($m \gg 10^3$) создают несколько чисто технических проблем: необходимо не только хранить большой объём данных, но и уметь быстро находить среди них k ближайших соседей произвольного объекта $u$.

Проблема решается двумя способами:
\begin{enumerate}
  \item    выборка прореживается путём выбрасывания неинформативных объектов (см. выше);
  \item    применяются специальные индексы и эффективные структуры данных для быстрого поиска ближайших соседей (например, kd-деревья).  
\end{enumerate}
Способы ускорения поиска подробно рассмотрены ниже.


\subsubsection{ Метод потенциальных функций }

Метод потенциальных функций - метрический классификатор, частный случай метода ближайших соседей. Позволяет с помощью простого алгоритма оценивать вес (``важность'') объектов обучающей выборки при решении задачи классификации.



Приведём краткую постановку задачи классификации в общем виде.

Пусть имеется пространство объектов $X$ и конечное множество классов $Y$. На множестве $X$ задана функция расстояния $\rho: X \times X \to [0, + \infty]$. Каждый объект из $X$ относится к некоторому классу из $Y$ посредством отображения $y^*:~X \to Y$, .

Пусть также задана обучающая выборка пар «объект—ответ»: $X^m = \{(x_1,y_1),\dots,(x_m,y_m)\} \subseteq X \times Y$.

Требуется построить алгоритм $a(u,X^l)$, который по заданной выборке $X^l$ аппроксимирует отображение $y^*(u)$. 

Общая идея метода иллюстрируется на примере электростатического взаимодействия элементарных частиц. Известно, что потенциал («мера воздействия») электрического поля элементарной заряженной частицы в некоторой точке пространства пропорционален отношению заряда частицы (Q) к расстоянию до частицы (r): $\varphi(r) \sim \frac{Q}{r}$.

Метод потенциальных функций реализует полную аналогию указанного выше примера. При классификации объект проверяется на близость к объектам из обучающей выборки. Считается, что объекты из обучающей выборки ``заряжены'' своим классом, а мера ``важности'' каждого из них при классификации зависит от его ``заряда'' и расстояния до классифицируемого объекта. 


Перенумеруем объекты обучающей выборки $x_i \in X^l$ относительно удаления от объекта u индексами $x_u^{p} (p=\overline{1,l})$ — то есть таким образом, что $\rho(u,x_u^{(1)}) \leq \rho(u,x_u^{(2)}) \leq \dots \leq \rho(u,x_u^{(l)})$.

В общем виде, алгоритм ближайших соседей есть:

$a(u) = \mathrm{arg}\max_{y\in Y} \sum_{i=1}^m \bigl[ x_{i; u}=y \bigr] w(i,u)$, где $w(i,u)$ — вес объекта $x_u^{(i)}$ из обучающей выборки относительно классифицируемого
объекта u. 


Метод потенциальных функций заключается в выборе в качестве w(i,u) весовой функции следующего вида:

$w(i,u)=\gamma(x_u^{(i)}) K \left(\frac{\rho(u,x_u{(i)})}{h(x_u{(i)})}\right)$, где 

\begin{itemize}
  \item    $K(r) = \frac{1}{r+a}$ — функция, убывающая с ростом аргумента. Константа a нужна чтобы избежать проблем с делением на ноль. Для простоты обычно полагают a=1. 
  \item    $\rho(u,x_u{(i)})$ — расстояние от объекта u до i-того ближайшего к u объекта — $x_u^{(i)}$. 
  \item    $h(x_u{(i)})$ — параметр, задающий «ширину потенциала» объекта $x_i \in X^l, \left(i=\overline{1,l}\right)$. Вводится по аналогии с шириной окна в методе парзеновского окна. 
  \item    $\gamma(x_u^{(i)})$ — параметр, задающий «заряд», то есть степень ``важности'' объекта $x_i \in X^l, \left(i=\overline{1,l}\right)$ при классификации; 
\end{itemize}


\paragraph{Преимущества и недостаки}


Преимущества метода потенциальных функций:

\begin{itemize}
  \item    Метод прост для понимания и алгоритмической реализации.
  \item    Порождает потоковый алгоритм.
  \item    Хранит лишь часть выборки, следовательно, экономит память. 
\end{itemize}

Недостатки метода:

\begin{itemize}
  \item    Порождаемый алгоритм медленно сходится.
  \item    Параметры $\{\gamma_i\}$ и $\{h_i\}$ настраиваются слишком грубо.
  \item    Значения параметров $(\gamma_1,\dots,\gamma_l)$ зависят от порядка выбора объектов из выборки $X^l$. 
\end{itemize}


\subsubsection{ Метод окна Парзена }

Метод окна Парзена - метод байесовской классификации, основанный на непараметрическом восстановлении плотности по имеющейся выборке.

После ввода метрики, метод парзеновского окна можно использовать, не опираясь на вероятностную природу данных. 



Пусть у нас задана выборка $\{(\mathbf{x}_i,y_i)\}_{i=1}^m$,
где $X^m = \{\mathbf{x}_i\}_{i=1}^m$ - множество объектов, а $Y^m = \{\mathbf{y}_i\}_{i=1}^m$ - множество ответов на этих объектах.
Кроме того, задан объект $x_0$, который необходимо классифицировать с помощью алгоритма $a(x;X^{l},h)$.

Тогда если задана парзеновская оценка плотности

  
\begin{equation}
  \hat{p}_{y,h}=\frac{1}{l_y V(h)}\sum_{i=1}^l [ y_i = y ] K\left(\frac{(x,x_i)}{h}\right),
\end{equation}


где $V(h)$ - некоторая функция от ширины окна, а $l_y$ - дополнительный параметр, зависящий от класса, то задача состоит в том, что бы подобрать параметр h, ширину окна, и K, ядерную функцию, таким образом, что бы при классификации с помощью метода парзеновского окна функционал качества достигал бы своего максимума при работе алгоритма с заданными параметрами:

\begin{equation}
  a(x;X^{l},h)=\arg \max_{y\in Y} \lambda_{y} \sum_{i=1}^l {[}y_i = y{]} K\left(\frac{(x,x_i)}{h}\right).
\end{equation}

В этой формуле $\lambda_{y}$ - цена правильного ответа для каждого класса из $Y$ 

При работе алгоритма могут возникать ситуации, когда данные распределены неравномерно, т.е. возникает проблема локальных сгущений.
В этом случае одно и то же значение ширины окна $h$ приводит к чрезмерному сглаживанию плотности в одних местах, и недостаточному сглаживанию в других.
Проблему решают окна переменной ширины. 

